# O comunismo e a homossexualidade
Antes de 1933-34, os partidos comunistas em diferentes países  tinham a posição de clamar pela emancipação dos homossexuais. O Partido Comunista Alemão, o maior fora da União Soviética na época, tinha essa posição. Isso mudaria radicalmente assim que a homossexualidade fosse criminalizada novamente na União Soviética.

Na Iugoslávia, cada república que integrava a federação tinha autonomia nessa legislação. Assim, Croácia, Montenegro e Eslovênia descriminalizaram em 1977, enquanto as outras repúblicas só o fizeram após o colapso da república federal iugoslava. A Albânia, descriminalizou em 1977, embora a descriminalização completa não tenha ocorrido até 1995. Na Alemanha oriental, 1967, 1 ano antes da Ocidental. Relações sexuais entre pessoas do mesmo sexo sempre foram legais na República Popular do Congo, na Bulgária, 1968. Em 1962, a República Socialista da Checoslováquia descriminalizou as relações sexuais entre pessoas do mesmo sexo. Em 1961, as relações sexuais entre pessoas do mesmo sexo foram criminalizadas na República Popular da Mongólia. Em 11 de agosto de 1987, a Suprema Corte da Alemanha Oriental afirmou que "a homossexualidade, assim como a heterossexualidade, representa uma variante do comportamento sexual. As pessoas homossexuais, portanto, não estão fora da sociedade socialista, e os direitos civis são garantidos a eles exatamente como a todos os outros cidadãos".

O governo soviético da República Soviética Russa (RSR) descriminalizou a homossexualidade em dezembro de 1917, após a Revolução de Outubro e o descarte do Código Legal da Rússia czarista. A legalização da homossexualidade foi confirmada no Código Penal RSR de 1922, e após sua reformulação em 1926. De acordo com Dan Healey, o material de arquivo que se tornou amplamente disponível após o colapso da União Soviética em 1991 "demonstra uma intenção de princípio de descriminalizar o ato entre adultos consentidos, expressos desde os primeiros esforços para escrever um código penal socialista em 1918 até a eventual adoção da legislação em 1922."

Apesar de descriminalizar a homossexualidade em 1917, a política social soviética mais ampla em matéria de direitos homossexuais mais amplos e o tratamento de pessoas homossexuais na década de 1920 era frequentemente confusa. A política oficial soviética tanto na RSF quanto na URSS mais ampla na década de 1920 sobre a homossexualidade oscilou entre tolerância e apoio, tentativas de igualdade legal e direitos sociais para pessoas homossexuais, para abrir exemplos de hostilidade do Estado contra homossexuais e tentativas do Estado de classificar a homossexualidade como "um transtorno mental a ser curado". No próprio Partido Comunista durante este período da década de 1920, tais divergências de opinião e política sobre o tratamento soviético da homossexualidade também eram comuns, variando de positivas a negativas e ambivalentes sobre visões sobre homossexuais e direitos homossexuais.

Algumas seções e facções do governo bolchevique tentaram melhorar os direitos e as condições sociais dos homossexuais com base em novas reformas legais em 1922 e 1923, enquanto outros se opuseram a tais movimentos. No início da década de 1920, o comissário da Saúde Nikolai Semashko, por exemplo, simpatizava com a emancipação homossexual "como parte da revolução [sexual]" e tentou tais reformas para os direitos homossexuais na área civil e médica.

Os bolcheviques também rescindiram as proibições legais czaristas dos direitos civis e políticos dos homossexuais, especialmente na área de emprego estatal. Em 1918, Georgy Chicherin, um homem assumidamente homossexual, foi nomeado comissário do povo para as Relações Exteriores da RSF. Georgy era considerado um homem sem defeitos e estupendo por Lênin, Trotsky e Stalin. Em 1923, Chicherin também foi nomeado comissário do povo para as Relações Exteriores da URSS, cargo que ocupou até 1930, quando saiu por motivos de saúde.

No início da década de 1920, o governo soviético e a comunidade científica se interessaram muito pela pesquisa sexual, emancipação sexual e emancipação homossexual. Em janeiro de 1923, a União Soviética enviou delegados do Comissariado da Saúde liderados pelo Comissário da Saúde Semashko ao Instituto Alemão de Pesquisa Sexual, bem como a algumas conferências internacionais sobre sexualidade humana entre 1921 e 1930, onde expressaram apoio a legalização das relações homossexuais adultas, privadas e consensuais e a melhoria dos direitos homossexuais em todas as nações. Em 1923 e 1925, o Dr. Grigorii Batkis, diretor do Instituto de Higiene Social de Moscou, publicou um relatório, The Sexual Revolution in Russia, que afirmava que a homossexualidade era "perfeitamente natural" e deveria ser legal e socialmente respeitada. Na própria União Soviética, a década de 1920 viu desenvolvimentos em pesquisas soviéticas sérias sobre sexualidade em geral, às vezes em apoio à ideia progressiva da homossexualidade como uma parte natural da sexualidade humana, como o trabalho do Dr. Batkis antes de 1928. Essas delegações e pesquisas foram enviadas e autorizadas e apoiadas pelo Comissariado do Povo para a Saúde sob o comissário Semashko.
